\section{Tôi có nên thu thập các mẫu cá hay mẫu nước để phân tích hay không} % (fold)

Việc thu thập các mẫu cá và mẫu nước để phân tích tại phòng thí nghiệm tốt  nhất nên để cho các cán bộ điều tra và cán bộ chuyên môn thực hiện. Lý do là bởi vì việc lấy mẫu cần tuân theo một quy trình thủ tục nghiêm ngặt, sử dụng các thiết bị chuyên dụng có sự tư vấn của các chuyên gia. Nếu các mẫu không được lấy, lưu giữ và vận chuyển theo đúng cách sẽ làm ảnh hưởng đến chất lượng kết quả khi phân tích tại phòng thí nghiệm. Lấy ví dụ, một con cá chết không thể được phân tích xem nó bị bệnh gì vì sự phân hủy sẽ làm ảnh hưởng đến điều kiện của mẫu vật sau khi con cá này đã chết và làm nhiễu các kết quả phân tích.

Thông thường, mẫu nước và mẫu cá chỉ được lấy và phân tích tại phòng thí nghiệm đối với các vụ cá chết hàng loạt trên quy mô lớn, khi chưa xác định được nguyên nhân và có nghi ngờ là do ô nhiễm, dịch bệnh hoặc do tảo. Việc lấy mẫu sẽ cho kết quả tốt nhất nếu được thực hiện trong khi, hoặc ngay sau khi, việc cá chết xảy ra (khi cá vừa chết hoặc vẫn đang chết tiếp). Những mẫu này sẽ giúp xác định nguyên nhân dễ dàng hơn.
% section Tôi có nên thu thập các mẫu cá hay mẫu nước để phân tích hay không (end)
